\begin{theorem}{Wellen}
    Das spezielle an Wellen, ist dass Energie übertragen wird, ohne das Masse übertragen wird. Also die Energieübertragung durch Schwingung nennt man Welle.
\end{theorem}

\subsection{Wellentypen, -Ausbreitung}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=9cm]{Bilder/TransversalLongitudinal.png}
        \centering
    \end{figure}
    \subsubsection{Transversale Wellen}
        \begin{theorem}{Transversale Wellen}
            Auslenkung $\xi$ senkrecht zur Ausbreitungsrichtung
        \end{theorem}
    \subsubsection{Longitudinale Wellen}
        \begin{theorem}{Longitudinale Wellen}
            Auslenkung $\xi$ in Richtung der Ausbreitung
        \end{theorem}
    \subsubsection{Wellenfunktion}
        \begin{iequation}[align*]
            \xi(x,t) & = f \overbrace{(x + vt)}^{+ = \textnormal{Rückläufig / nach links}} + g\overbrace{(x - vt)}^{- = \textnormal{Vorläufig / nach rechts}} \\
            & = f(kx + \omega t) + g(kx - \omega t)
        \end{iequation}

\subsection{Wellengleichung}
    \begin{iequation}
        \frac{\partial^2 \xi}{\partial t^2} - v^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2} = 0
    \end{iequation}
    \subsubsection{Welle auf gespanntem Seil}
        $\Longrightarrow$ Transversale Welle
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Bilder/WelleSeil.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}[align*]
            & v = \pm \sqrt{\frac{S}{\rho}} = \pm \sqrt{\frac{F}{\mu}} \\
            & S = \frac{F}{A} \quad \textnormal{(Zugspannung)} \\
            & \rho = \frac{m}{V} \quad \textnormal{(Dichte)} \\
            & \mu = \frac{m}{l} \quad \textnormal{(lineares Massenelement)}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Welle in kontinuierlichen Medien}
        $\Longrightarrow$ Longitudinale Welle
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Bilder/WelleMedium.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            v = \pm \sqrt{\frac{E}{\rho}}
        \end{iequation}
        E: Elastizitätsmodul \\
        $\rho$: Dichte
    \subsubsection{Schallgeschwindigkeit}
        Luft: $v=343 \frac{m}{s}$ \\
        Wasser: $v=1484 \frac{m}{s}$

\subsection{Periodische Harmonische Welllen}
    \begin{iequation}
        \xi (x,t) = A \cdot \sin(kx \pm \omega t + \varphi)
    \end{iequation}
    \subsubsection{Wichtige Grössen}
        \begin{iequation}[align*]
            & \textnormal{Kreiswellenzahl: } k = \frac{\omega}{v} = \frac{2 \pi f}{v} = \frac{2 \pi}{\lambda} \\
            & \textnormal{Kreisfrequenz: } \omega = \frac{2 \pi}{T} = 2 \pi f = v \cdot k \\
            & \textnormal{Phasengeschwindigkeit: } v = \lambda f = \frac{\omega}{k} \\
            & \textnormal{Wellenlänge: } \lambda
        \end{iequation}

% Change to 2 Row Format for a single page...
\end{multicols*}
\newpage
\begin{multicols*}{2}
    
\subsection{Energietransport von Wellen}
    \subsubsection{Leistung \& Intensität}
    \begin{theorem}{Intensität}
        Die Intensität beschreibt die Energie, die in der Zeit $dt$ durch die Fläche $dA$ fliesst.
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        <P> = \iint <I> d A_0 = <I> A_0 = \frac{\Delta E}{\Delta t} = F \cdot v
    \end{iequation}
    
    \begingroup
    \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
    \begin{iequation}
        \begin{array}{c|c|c}
            & \textnormal{Longitudinal / Elastische Welle / kontinuierliches Medium} & \textnormal{Transversal / Seilwelle} \\ \hline
            <P> & \frac{1}{2} \rho v \omega^2 A^2 \cdot A_0 \: / \: \frac{1}{2} \frac{E}{v} \omega^2 \cdot A^2 \cdot A_0 & \frac{1}{2} \mu v \omega^2 A^2 \\ \hline
            <I> & \frac{1}{2} \rho v \omega^2 A^2 \: / \: \frac{1}{2} \frac{E}{v} \omega^2 A^2 & \frac{1}{2} \mu v \omega^2 A^2 \cdot \frac{1}{A_0} \\ \hline
            E_{kin} & \iiint_v \frac{1}{2} \rho \left( \frac{d \xi}{dx}\right)^2 dV & \int_0^L \frac{1}{2} \mu \left( \frac{dy}{dx}\right)^2 dx \\
            <E_{kin}> & \frac{1}{4} \rho \Delta V A^2 \omega^2 & \frac{1}{4} \mu L A^2 \omega^2 \\ \hline
            E_{pot} & - \int_0^L F(x) dx) = - \int_0^\xi (-D \cdot x) dx = \frac{1}{2} D \xi^2 & \int_0^L \frac{1}{2} \left( \frac{dy}{dx}\right)^2 dx \\
            <E_{pot}> & \frac{1}{4} \rho \Delta V A^2 \omega^2 & \frac{1}{4} \mu L A^2 \omega^2 \\ \hline
            U_{tot} & \frac{E_{tot}}{\Delta V} = \frac{\frac{1}{2} \rho \Delta V A^2 \omega^2}{\Delta V} = \frac{1}{2} \rho A^2 \omega^2 & \frac{E_{tot}}{L} = \frac{\frac{1}{2} \mu L A^2 \omega^2}{L} = \frac{1}{2} \mu A^2 \omega^2
        \end{array}
    \end{iequation}
    \begin{tabular}[H]{l l l}
        $A$: Amplitude der Welle & $\rho = \frac{m}{\Delta V}$ & $A_0$: Fläche, auf die die Welle trifft \\
        $E$: Elastizitätsmodul & $D$: $\omega^2 = \frac{D}{m}$ & $\mu$: lineares Massenelement
    \end{tabular}
    \endgroup
    \subsubsection{Intensitätspegel}
    \begin{theorem}{Pegel}
        Oft misst man die Intensität in dB relativ zu einer Referenzintensität, z.B. der Hörschwelle.
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        IP = 10 \cdot \log \left( \frac{<I>}{I_0}\right) \qquad [IP] = dB \: \Rightarrow \: \textnormal{Hörschwelle} \: I_0 = 10^{-12} \frac{\omega}{m^2}
    \end{iequation}
    $I_0$ = Referenzintensität
    
\subsection{Dopplereffekt}
    \begin{theorem}{Dopplereffekt}
        Wenn sich eine Wellenquelle und ein Empfänger relativ zuein-ander bewegen, ist die empfangene Frequenz nicht dieselbe wiedie Frequenz der Quelle.
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        f_E = f \cdot \frac{c_s \pm v_E}{c_s \mp v_Q} \qquad c_s = 343 \frac{m}{s}
    \end{iequation}
    \begingroup
    \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
    \begin{iequation}
        \begin{array}{c|c|c|c}
            & \textnormal{Q in Ruhe} & \textnormal{Q nähert sich E} & \textnormal{Q entfernt sich von E} \\ \hline
            \textnormal{E in Ruhe} & f_Q & F_Q \cdot \frac{c_s}{c_s - v_Q} & f_Q \cdot \frac{c_s}{c_s + v_Q} \\ \hline
            \textnormal{E nähert sich Q} & f_Q \cdot \frac{c_s + v_E}{c_s} & f_Q \cdot \frac{c_s + v_E}{c_s - v_Q} & f_Q \cdot \frac{c_s + v_E}{c_s + v_Q} \\ \hline
            \textnormal{E entfernt sich von Q} & f_Q \cdot \frac{c_s - v_E}{c_s} & f_Q \cdot \frac{c_s - v_E}{c_s - v_Q} & f_Q \cdot \frac{c_s + v_E}{c_s - v_Q}mv 
        \end{array}
    \end{iequation}
    \endgroup

\subsection{Interferenz}
    \begin{theorem}{Interferenz}
        Die Interferenz beschreibt die Änderung der Amplitude bei der Überlagerung von zwei oder mehreren Wellen nach dem Superpositionsprinzip.
    \end{theorem}
    \subsubsection{Übertragung zweier harmonischer Wellen (gleiches $A$, $k$, $f$)}
    \begingroup
    \begin{wrapfigure}{l}{0.2\textwidth}
        \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Bilder/Interferenz.png}
        \centering
    \end{wrapfigure}
    \begin{iequation}[align*]
        & \xi_{tot} = \xi_1 + \xi_2 = A \cdot \sin(kx - \omega t) + A \cdot \sin(kx - \omega t + \delta) \\
        & \Longrightarrow \xi_{tot} (x,t) = 2A \cdot \cos\left(\frac{\delta}{2}\right) \sin(kx - \omega t + \frac{\delta}{2}) \\
        & \\
        & \textnormal{Phasendifferenz: } \delta = \Delta x \cdot k = 2 \pi \frac{\Delta x}{\lambda} \\
        & \textnormal{Gangunterschied: } \Delta x = x_2 - x_1 \\
        & \\
        & \textnormal{\textbf{konstruktive Interferenz: }} \delta = 2 n \pi, \: n \in \mathbb{Z} \\
        & \textnormal{\textbf{destruktive Interferenz: }} \delta = (2n + 1) \pi, \: n \in \mathbb{Z}
    \end{iequation} \\ \\ \\
    \endgroup
    \subsubsection{Übertragung zweier harmonischer Wellen (gleiches $A$, leist anderes $f$ (Schwebung))}
        \begin{iequation}[align*]
            & \xi_{tot} = (A \cdot \sin(\omega_1 t) + A \cdot \sin(\omega_2 t)) = 2A \cdot \cos\left(2 \pi \frac{\Delta f}{2} t\right) \cdot \sin\left(2 \pi \overline{f} t \right) \\
            & \\
            & \textnormal{Schwebungsfrequenz: } \Delta f = f_2 - f_1 \\
            & \textnormal{Mittlere Frequenz: } \overline{f} = \frac{f_1 + f_2}{2} \\
            & \textnormal{Mittlere Intensität: } \overline{I} (t) = 2 \rho v \omega^2 A^2 \underbrace{\left(\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \cos(2 \pi \Delta f t)\right)}_{= \widetilde{A}' (t)^2}
        \end{iequation}

\end{multicols*}
\newpage
\begin{multicols*}{3}

\subsection{Verhalten von Wellen an Grenzflächen}
    \subsubsection{Reflexion \& Transmission}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Bilder/WellenGrenzflächen.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}[align*]
            & \xi_i = A \cdot e^{i(+k_1 x - \omega t)} \\
            & \xi_R = R \cdot e^{i(-k_1 x - \omega t)} \\
            & \xi_T = T \cdot e^{i(+k_2 x - \omega t)}
        \end{iequation}
        \textbf{Bedingung für $x=0$}
        \begin{iequation}[align*]
            & \textnormal{Stetigkeit: } \xi_i + \xi_r = \xi_t \: \Rightarrow \: 1 + r = t \\
            & \textnormal{Energieerhaltung: } 
                \begin{rcases}
                    & P_i = P_r + P_t \\
                    & I_i = I_r + I_t 
                \end{rcases}
                \Longleftrightarrow \: \frac{1-r}{1+r} = \frac{v_2 \rho_2}{v_1 \rho_1} \\
            & \begingroup
                \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
                \begin{array}{c|c|c}
                    & \textnormal{Longitudinal} & \textnormal{Transversal} \\ \hline
                    \textnormal{Reflexionskoeffizient: } r = \frac{R}{A} = & \frac{v_1 \rho_1 - v_2- \rho_2}{v_1 \rho_1 + v_2 \rho_2} & \frac{v_1 - v_2}{v_1 + v_2} \\ \hline
                    \textnormal{Transmissionskoeffizient: } t = \frac{T}{A} = & \frac{2 v_1 \rho_1}{v_1 \rho_1 + v_2 \rho_2} & \frac{2r}{v_1 + v_2}
                \end{array}
                \endgroup
        \end{iequation}
        \begin{theorem}{Merke}
            \begin{align*}
                & \textnormal{1. } \qquad v_1 \rho_1 = v_2 \rho_2 \quad r=0 , \: t= 1 \\
                & \textnormal{2. } \qquad v_1 \rho_1 < v_2 \rho_2 \quad r<0, \: t <1
            \end{align*}
        \end{theorem}
    \subsubsection{Brechung}
        \begin{theorem}{Prinzip von Fermat}
            Eine Welle läuft zwischen zwei Punkten im Raum sodass sie dafür möglichst wenig Zeit braucht.
        \end{theorem}
        \textbf{Snellius'sches Brechnungsgesetz:}
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[width=3.5cm]{Bilder/SnellsLaw.png}
                \centering
            \end{figure}
            \begin{iequation}
                \frac{\sin(\theta_i)}{\sin(\theta_t)} = \frac{v_1}{v_2} = \frac{n_2}{n_1}
            \end{iequation}
            $n$: Brechungsindex $\left(n = \frac{c_0}{v_i}\right)$ \\
            $c_0$: Vakuumslichtgeschwindigkeit \\
            $v_i$: Ausbreitungsgeschwindigkeit von Licht im Medium
            \begin{theorem}{Merke}
                \begin{align*}
                    & \textnormal{1. } \qquad v_2 > v_1 \quad \theta_t > \theta_i \\
                    & \textnormal{2. } \qquad v_2 < v_1 \quad \theta_t < \theta_i \\
                    & \textnormal{3. } \qquad v_2 = v_1 \quad \theta_t = \theta_i
                \end{align*}
            \end{theorem}
    \subsubsection{Totalreflexion}
        \begin{theorem}{Totalreflexion}
            Bei der Totalreflexion tritt das Licht nicht an das andere Medium ein, sprich es wird komplett reflektiert.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}[align*]
            & \textnormal{Bedingung: } \: v_2 > v_1 \: \textnormal{und} \: \theta_1 \geq \theta_c = \arcsin\left(\frac{v_1}{v_2}\right) \\
            & \theta_c = \textnormal{kritischer Winkel} \\
            &   \begin{rcases}
                    & r = 1 \\
                    & r = -1 \: \textnormal{(invertierte Welle)} 
                \end{rcases}
                t=0 \: \Rightarrow \theta_i = \theta_r
        \end{iequation}
    \subsubsection{Huygens'sches Prinzip}
        \begin{theorem}{Huygens'sches Prinzip}
            \begin{itemize}
                \item Jeder punkt einer Welle ist Ausgangspunkt einer neuen kugelförmigen Welle (gleiche $v$ und $f$)
                \item Überlagerungsfront gibt neue Wellenfront
            \end{itemize}
        \end{theorem}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=6cm]{Bilder/Huygens.png}
            \centering
        \end{figure}

\subsection{Stehende Wellen}
    \begin{theorem}{Stehende Wellen}
        Stehende Wellen sind Wellen, die an einzelnen Punkten immer 0 ergeben. Sie können als Überlagerung von einzelnen Wellen angesehen werden. (z.B. 180° Gegenphasige Welle)
    \end{theorem}
    \begin{iequation}[align*]
        \xi_{tot} (x,t) & = A \cos(kx-\omega t) + A \cos(-kx- \omega t + \vartheta_R) \\
        & = 2A \cos\left(kx - \frac{\vartheta_R}{2}\right) \cos\left(\omega t - \frac{\vartheta_R}{2}\right)
    \end{iequation}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=8cm]{Bilder/StehendeWellen.jpeg}
        \centering
    \end{figure}
    \begin{enumerate}\bfseries
        \item Zwei fixe Enden{\normalfont \\
            \begin{itemize}
                \item Randbedingung: $\xi (0,t) = \xi (l,t) = 0 \: \forall t$
                \item Resonanzbedingung: $l = \frac{n \lambda_1}{2}$
                    \begin{equation*}
                        \Rightarrow \: k_n = \frac{n \pi}{l} \: , \: \lambda_n = \frac{2l}{n} \: , \: f_n = \frac{v}{2l} \cdot n \: n \in \mathbb{N}
                    \end{equation*}
            \end{itemize}}
        \item Ein fixes und ein loses Enden {\normalfont \\
            \begin{itemize}
                \item Randbedingung: $\xi (0,t) = 0 \: , \: \xi(l,t) = A_{max} \: \forall t$
                \item Resonanzbedingung: $l=(2n-1) \frac{\lambda_n}{4} \: , \: n \in \mathbb{N}$
                    \begin{equation*}
                        \Rightarrow k_n = \frac{(2n-1) \pi}{2l} \: , \: \lambda_n = \frac{4l}{2n+1} \: , \: f_n = \frac{v(2n-1)}{4l}
                    \end{equation*}
            \end{itemize}}
        \item Zwei lose Enden {\normalfont
            \begin{itemize}
                \item Randbedingung: $\xi(0,t) = \xi(l,t) = A_{max} \: \forall t$ 
                \item Resonanzbedingung: $l = \frac{n \lambda_n}{2}$
                    \begin{equation*}
                        \Rightarrow k_n = \frac{n \pi}{l} \: , \: \lambda_n ) \frac{2l}{n} \: , \: f_n = \frac{v}{2l} \cdot n \: n \in \mathbb{N}
                    \end{equation*}
                \item n-te Harmonische = (n-1)-te Oberschwingung \\
                    1. Harmonische = Grundschwingung \\
                    2. Harmonische = 1. Oberschwingung
            \end{itemize}}
    \end{enumerate}
    \subsubsection{Überlagerung von stehenden Wellen}
        \begin{iequation}[align*]
            \xi(x,t) & = \sum_{n=1}^\infty A_n \sin(k_n x) \cos(\omega_n t + \delta_n) \\
            & = \sum_{n=1}^\infty \sin(k_n x) \cdot [a_n \cos(\omega_n t) + b_n \sin(\omega_n t)]
        \end{iequation}
        $k_n, \omega_n$ bestimmt durch Randbedingung